\begin{exercice}[Méthode de Newton]
Soit $f : \R \to \R$ de classe $\Class^1$ telle que 
  \begin{enligneItemize}
    \item $f'$ ne s'annule pas 
    \item $f$ s'annule une seule fois, en  $\alpha$.
  \end{enligneItemize}
  Soit $x_0 \in \R$, on note $\Tangente_{0}$ la tangente en $x_0$.  
  \begin{enumerate}
    \item La tangente $\Tangente_{0}$ coupe l'axe des abscisses. 
      \par Calculer l'abscisse $x_1 = g (x_0)$ de l'intersection.
  \end{enumerate}
  Si $x_0 \simeq \alpha$, alors $x_1$ est une estimation encore meilleure. 

  La \textbf{méthode de Newton} définit une suite $(x_n)$ par : \quad $\forall n \ge 0, x_{n + 1 } = g (x_n)$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Trouver les points fixes de $g$. En déduire que si $(x_n)$ converge, c'est vers $\alpha$.
    \item Quelle est la fonction $g$ pour $f (x) = x^2 - 2$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{solution}[Méthode de Newton]
Soit $f : \R \to \R$ de classe $\Class^1$ telle que 
  \begin{enligneItemize}
    \item $f'$ ne s'annule pas 
    \item $f$ s'annule une seule fois, en  $\alpha$.
  \end{enligneItemize}
  Soit $x_0 \in \R$, on note $\Tangente_{0}$ la tangente en $x_0$.  
  \begin{enumerate}
    \litem{La tangente $\Tangente_{0}$ coupe l'axe des abscisses. 
      \par Calculer l'abscisse $x_1 = g (x_0)$ de l'intersection.}
      \rep L'équation de la tangente s'écrit : \quad $y - f(x_0) = f'(x_0) \cdot (x-x_0)$.

      L'intersection avec l'axe des abscisses est donc donnée par : $- f(x_0) = f'(x_0) \cdot (x-x_0)$. 
      Ainsi : \quad $x_1 = x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)}$, \quad soit $g(x_0)$ avec la fonction définie par : \quad $g(x) =  x - \frac{f(x)}{f'(x)}$.
  \end{enumerate}
  Si $x_0 \simeq \alpha$, alors $x_1$ est une estimation encore meilleure. 

  La \textbf{méthode de Newton} définit une suite $(x_n)$ par : \quad $\forall n \ge 0, x_{n + 1 } = g (x_n)$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \litem{Trouver les points fixes de $g$. En déduire que si $(x_n)$ converge, c'est vers $\alpha$.}
      \rep Résolvons l'équation du point fixe : \quad 
      $g(\ell) = \ell \quad \Leftrightarrow \quad \ell - \frac{f(\ell)}{f'(\ell)} = \ell \quad \Leftrightarrow \quad f(\ell) = 0$.
      D'après les hypothèses, il y a un unique point fixe : \quad $\ell = \alpha$.
    \litem{Quelle est la fonction $g$ pour $f (x) = x^2 - 2$ ?} 
      \rep On écrit : \quad $g(x) = x - \frac{f(x)}{f'(x)} = x - \frac{x^2 - 2}{2x} = \frac{1}{2} \cdot \big(x + \frac{2}{x}\big)$.
  \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{exercice}[exoRand]
\begin{enumerate}
  \item premiere question
  \item deuxieme question
  \item troisieme question
  \item quatrieme question
  \item cinquieme question
  \item sixieme question
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{solution}[exoRand]
\begin{enumerate}
  \litem{premiere question}
  \rep premiere réponse
  \item deuxieme question
  \litem{troisieme question}
  \rep troisieme réponse
  \litem{quatrieme question}
  \rep quatrieme réponse
  \litem{cinquieme question}
  \rep cinquieme reponse
  \item sixieme question
\end{enumerate}
\end{solution}
